【讀書好】全球社運新模式：連登仔集結號 - 劉細良

【讀書好】全球社運新模式：連登仔集結號 - 劉細良

香港人一直推動着全球社運的演變及進步。

【讀書好】

香港逆權六月受到國際輿論高度關注，因為這是首次有大規模群眾運動在政治上對抗習近平的強硬路線，另外更具前瞻意義的是繼雨傘運動後，香港人展示一種全新沒有領袖的新抗爭模式。英國《泰晤士報》、法國《世界報》及美國《紐約時報》均有此觀察。

去大台化抗爭

2017年兩位來自法國及美國的學者Antonio Negri和Michael Hardt，聯合發表了全球社運研究作品《Assembly》，指出當前無大台無領袖社運的可能性，對香港人思考反送中運動的延續，具有相當參考價值。作者觀察到近年全球社運出現了領袖衰退現象，由於運動人人追求平等自由參與，領袖本身被視為阻手阻腳，過去領袖的兩大功能，戰術決策及集結群眾，因為通訊科技革命，已經完全被取代。傘運期間出現拆大台及之後的「退聯」，令香港社運進入了陣痛階段，經歷這五年的去大台化，逆權六月終於爆發出全球矚目的群眾起義。

作者認為早在1871年法國巴黎公社，已經嘗試建立無大台的政權，但運動以失敗告終，馬克思認為由於運動沒有強人領袖而犯錯。列寧往後進一步以及先鋒黨理論強化大台領導，指出要靠職業革命家組成紀律性極強的組織領導運動，先鋒黨觀念對左翼運動產生深遠影響，由領袖指揮大台、糾察領導群眾，群眾被動參與及被代表。反之沒有領袖的社運釋放了參與者的自由，由於他們也擁有了運動，於是就更加投入，但同時也出現社運困局，大眾一齊站起來對抗強權，獲傳媒報道，然後浪潮消退，最終似乎甚麼也沒有改變。

開放源碼式運動

香港逆權六月明顯突破了這困局，運動持續一個月，而沒有大台不代表沒有領導，沒有領袖不代表運動沒有戰略決策，關鍵在於領導角色。以G20全球廣告行動為例，提出意念者然後發起眾籌的匿名者是發揮領導角色，然後支持者以「開放源碼」方法共同參與，撰寫廣告內容、繙譯、設計，聯絡世界各地傳媒機構，最後在極短時間內完成，趕及G20峯會，另一方面民陣就發起愛丁堡集會，各司其職。

表面上是一班連登仔推動，好像是一群具特別身份的族群，但連登討論區只是平台，有連登賬號的其實是一般關心社會的香港人。逆權六月正顯示出作者提出的方向，就是決策與吹雞召集均不需中央管理，可以由大眾以民主方法實踐。即使在示威者與警察衝突時，仍有領導作決定及下達指示，但這領袖也是跟着大眾走，而不具備先鋒先知角色。7月1日佔領立法會，是示威者民主決策下的衝擊行動，更特別的是十二點最後清場死線前的共同撤離行動，也是示威者現場決策。連登仔建立了「大台」運作的新模式，沒有架構不等如沒有組織；沒有中央體制不等如沒有領導角色！

逆權的時代精神

《Assembly》認為今後社運會以「反抗權力（counterpower）」為方向，即並非以取代現政權或改革現政權為目標，而是以反抗權力控制及推動社會變革為主，用議題作起動，如警察濫權暴力、性小眾平權、社會分配不平等。反抗權力，其實就是逆權，香港下一波運動，就是反抗共產黨在高度自治下無處不在的幕後權力操控，如抵制紅色傳媒、學校洗腦控制、建制集團對「公共利益」的侵奪等。

香港六月，對全球社運的影響，還未完全顯現出來。

撰文：劉細良

上一則
上一則
【WriteHouse裏的人】繼 續 (冼麗婷)

仲有bk同香討呀

呢個人都幾勁, 分析得都幾通透

我覺得劉細良係成個運動評論得最中肯深入嘅人

比起任何事 我只求每個義士平安歸隊

釋放所有被捕示威者
成立獨立調查委員會
推到有更多被捕示威者嘅消息為止

佢九十年代已經係民主堂黨入面工作